# CURL

## PRESENTATION
**Curl** est un outil open source, en ligne de commande permettant de télécharger n’importe quels fichiers via les divers protocoles. Il est très léger et fonctionne sur pratiquement n’importe quelle plateforme : MAC, Windows, Linux. Il peut être utilisé dans des scripts, sous Linux pour télécharger du contenu. Mais, on oubli très souvent que cet outil permet également de faire un diagnostic précis, de tester ou "benchmarker" des applications.

Par exemple, il peut tester les fonctions web `GET, POST, PUT, ...`

On peut aussi lui faire exécuter des tâches de maintenance comme de la sauvegarde de fichiers ou encore l’envoi de dossiers au travers d’un site FTP, et ce, en traversant des protocoles sécurisés tels que HTTPS, SFTP, etc.


## FONCTION DE TELECHARGEMENT


* Télécharger un fichier à partir d'un site: option `-o`
```bash
curl –o <fichierDestinationDeTelechargement> http://<nomSite>/<nomFichierATélécharger>
```
* Télécharger une page html depuis un site: option `-o`
```bash
curl –o <mypage.html> http://<nomSite>/<nomPage.html>
```
* Télécharger plusieurs fichiers en 1 seule fois: option `-O`
```bash
curl –O http://<nomSite>/file1 -O http://<nomSite>/file2
```
* Télécharger un fichier avec un autre protocole:
```bash
curl –u phil: --key ~/.ssh/id_rsa --pubkey ~/.ssh/id_rsa.pub scp://site-ssh.mydmn.org
```
 _Explication_ :
 * `-u`: connexion utilisateur
 * espace après ":" après nom utilisateur (dans l'option `-u`) est là pour que le mot de passe soit demandée lorsqu'on lance la commande
 * Pour renseigner le mot de passe on note `-u <nomUtilisateur>:<password>`
 * `--key`: précise la clé privée du compte
 * `--pubkey`: renseigne la clé publique

* Télécharger en FTP:
```bash
curl ftp://<nomutilisateur>:<mot2Passe>@ftp.<nomServeur>:<numPort>/<nomFichierATélécharger>
```
 _est équivalent à_
```bash
curl –u <nomutilisateur>:<mot2Passe> ftp://<nomServeur>:<numPort>/<nomFichierATélécharger>
```
* Télécharger sur un serveur FTP-SSL
```bash
curl --ftp-ssl –u <nomutilisateur>:<mot2Passe> ftp://<nomServeur>:<numPort>/<nomFichierATélécharger>
```
* Reprendre un téléchargement interrompu: option `-C - `
```bash
curl –C - -O http://<nomSite>/<nomFichierATélécharger>
```
* Limiter le débit de téléchargement: option `--limit-rate`
```bash
curl --limit-rate 5MB –O http://<nomSite>/<nomFichierATélécharger>
```
 >On limite ici le débit pour notre réléchargement à 5MB par seconde.

 * récupérer un fichier que s'il a été modifié après une certaine date: option `-z`
```bash
curl –z <JJ-MMM-AA> http://<nomSite>/<nomFichierATélécharger>
```
* Uploader un fichier: option `-T`
```bash
curl –u <nomutilisateur>:<mot2Passe> –T <nomFichierAUploader> ftp://<nomServeurDestination>/
```

## COLLECTEUR D'INFORMATION
* Récupération de données: option `-v`
```bash
curl –v http://<nomSite>/
```
Permet de récupérer plus des informations concernant les entêtes http (ou du protocole utilisé)

* Récupération d'une image complète des requêtes effectuées: option `--trace`
```bash
curl –-trace <fichierDeTrace> http://<nomSite>/
```
Dans le fichier _fichierDeTrace_ seront mis les résultat de ce curl (donc l'image complète des requêtes)
* Récupération de la durée des échanges: option `--trace-time`
```bash
curl –-trace <fichierDeTrace> --trace-time http://<nomSite>/
```		
* Récupération de l'entête d'identification du protocole: option `--head`
```bash
curl –-head http://<nomSite>/
```	 
* récupération des réponses à l'entête envoyée précédemment au client: option `-i` (pour include)
```bash
curl –i http://<nomSite>/
```

## FONCTIONS AVANCEES

* Envoie de message: option `--mail`
```bash
curl --mail-from <adresseMailExpéditeur> --mail-rcpt <adresseMailDestinataire> <protocoleDeMail>://<serveurdeMail>
```
A la suite de cette commande, il est demandé de saisir le message à envoyer.
Cette commande est compatible avec _IMAP_ et _POP3_ qui permettent de télécharger des messages au lieu de les envoyer.
* Fixer un proxy par lequel passer: option `-x`
```bash
curl -x <nomProxy>:<numeroDePort> hhtp://<nomSite>
```
 > _Remarque_: le numéro de port est celui du port du proxy.

 * **ATTENTION**: Si des variables concernant un proxy (http_proxy, https_proxy....) ont été mises en place, il **FAUT** les invalider avec:
 	`unset http_proxy`
 	`unset https_proxy`


* Simuler en 1 seule requête l'envoie d'une entête et d'un message de type _GET_:
```bash
curl –l http://<nomSite> --next <nomSite>
```
* Effectuer un message _POST_ suivi d'un _GET_:
```bash
curl -d user=<nomUser> http://<nomSite>/post.cgi --next http://<nomSite>/page.html
```
>_Remarque_: on peut faire de même avec les autres fonctions _PUT_, _DELETE_... du protocole _http_	 


* Enregistrer et retourner un cookie: option `--cookie`
```bash
curl --cookie "<nomFichierCookie> http://<nomSite>
```

## CURL ET LA SECURITE
Curl supporte les certificats de type client. Dans ce cas il est nécessaire de renseigner la _passphrase_
```bash
curl -H "Authorization:Basic NDYxOWVjNDQtNmJjYi00ZGQxLWJmNDktNjA1NTJiMDU3YTM1OjUwZDEzOTJmLWMzYjgtNDhjYy1hNWViLTE0YzM0MWJmMDk5MQ==" https://$(hostname):10002/healthcheckose -kv
```
* avec l'authentification codée en base64
* option `-H` pour spécifier l'entête
* option `-k` pour forcer l'accès insécuriser ssl
